<?xml version="1.0" encoding="Shift_JIS" ?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="88memoir.xsl" ?>
 <articles>
 <prolog>
 88の昔のゲームを記憶をたよりに集めてみました。
コンセプトとしては、
１、出し惜しみしない。これ１回限り
２、主観（当時の感想）を盛り込む
３、ぬくもりのある文章の雰囲気
といったところでしょうか。
裏テーマとしては、
HTML(XML)によるDTP
,というのが狙いになっています。
どうぞお楽しみください。
 </prolog>
  <article>
   <picture>pachinko.jpg</picture>
   <caption>
     <title>パチンコフィーバー</title>
     <category>action/table</category>
     <maker>九十九電機</maker>
   </caption>
   <text>
８８初期に大量のキャッチーで謎なゲームをドロップしていた
九十九電機による作品。
同時期のメーカーにハドソンや木屋通商の名前もあげられるが、
九十九はアルゴリズム（コーディング）がしっかりしていたとおもう。
このパチンコも大量の玉がバラバラと動く。
やっぱ理系学生がバイトで作っていたのだろうか。
</text>
  </article>
  <article>
   <picture>alphos.jpg</picture>
   <caption>
    <title>アルフォス</title>
    <category>shooting</category>
    <maker>ENIX</maker>
   </caption>
   <text>
伝説の森田和郎氏のシューティング。
「ヴォルガード」のほうがスピード感あるじゃん、と当時はおもっていたが、
「ヴォルガード」が部分スクロールなのに対し、「アルフォス」は全画面スクロールする。
いわゆる「G抜き」のテクニックは一部で有名だが、
G−RAMの三画面のうち、２枚をキャラクター、１枚をスクロールにつかっている。
キャラクターは二画面（２ビット）４色で黒、白、赤。というと１色足りないじゃん、と
おもうかもしれないが、１色「透明」というのがあるのである。
ちなみに似たようなアルゴリズムを使っているゲームアーツ「テグザー」では
黒、白、赤、青の４色だが、あれは透過ではなくマスキングを使っているのだとおもう。
このゲームはゼビウスの公認の「アレンジ移植」で、（C)namco　とかいてあるぐらいなのだが、
トーロイドは存在せず三日月と飛行機みたいのがでてくる。
あとタルケンみたいなやつは原作の数倍凶暴。
後半面のザカートとバキュラのペア攻撃は壁。
アンドアジェネシスはラスボス扱いで、当時その巨大なグラフィック表示に感動したのをおぼえている。

   </text>

  </article>
  <article>
   <picture>noimages.jpg</picture>
   <caption>
    <title>戦闘伝説エルフ</title>
    <category>shooting</category>
    <maker></maker>
   </caption>
<text>
88で高速ロボットシューティング！　というのは技術的にたいしたものだとは思うが、
高速化のため画面をノイズがおおう。あとザコキャラの赤いやつが人間の反応速度を
超越してつっこんでくる。武器をいろいろ変えられるのは楽しいとおもう。
</text>
  </article>
  <article>
   <picture>noimages.jpg</picture>
   <caption>
    <title>ヴォルガード</title>
    <category>shooting</category>
    <maker>db soft</maker>
   </caption>
   <text>
飛行機が三体合体→ロボット変形。これだけ聞くと楽しそうにおもえるかもしれないが、
合体エネルギーをチャージするため弾をまったく撃てない、というM仕様。
かの苦痛シューティング「ポーラースター３」を連想させる。
当然のなりゆきとして「テクノポリス」を見て改造したが、エネルギー増加率マックスにしても
５面のボスに対しては苦戦を強いられる。うーん、いったいどういうゲームバランスなのだろう・・・
   </text>
  </article>
  <article>
  <picture>uniad.jpg</picture>
  <caption>
   <title>UNIVERSAL ADVENTURE</title>
   <category>simulation...?</category>
   <maker>unidentified</maker>
   </caption>
<text>
ディスクにいつのまにやら入っていた。（ウィルスという意味ではない）
誰がつくったのか、雑誌に載っていたゲームなのか、マニアの間だけで
流通していたゲームなのかは不明。（いちおうBASICのREM文で開発者のクレジット
があるのだが・・・）
内容は４つの惑星からひとつづつエネルギー装置みたいのを探して手に入れる、
という話。（作ったのは「ヤマト」世代だろうか）
が、ゲーム進行が
ゲート破壊（爆薬を使う）→（スペースバーで進む→ゲート破壊）X３、ということで、
おなじ作業が４回（４惑星）つづく。
惑星の中心部にくるとちょっとしたパズルゲームみたいのがある。
はっきりいっておもしろく、は、ない、というかN88ベーシックの練習に
作ったようなゲームなのだが、なぜか何年かおきにプレイしてみたくなるゲームである。
あと、このご時勢、「ネタ」としてお客様のおもてなしに有効。
</text>
  </article>
  <article>
   <picture>noimages.jpg</picture>
   <caption>
     <title>ライトフリッパー</title>
     <category>action</category>
     <maker>ENIX</maker>
   </caption>
   <text>
目薬のキャラクターみたいな主人公を操作して洞窟を探検する。
鍵を全部取るとゲートが開いて次の面に行ける。
敵はねずみみたいなやつで、フラッシュを使うと
一定時間動かなくさせることができる。
（これがタイトルの由来になっているとおもう）
ようするにパックマンみたいなゲームなのだが、
画面が垂直方向の断面図みたいになっており、
重力の要素もある。
ねずみのほかに、鍾乳洞の水滴（？）みたいのにあたっても
主人公は死ぬ。
あと画面下にボートがぐるぐると回っており、
（最終的にボートに乗って脱出することになる）
ボートに乗れず川（地下水脈？）に落ちても死ぬ。

　　</text>
  </article>
  <article>
   <picture>majan.jpg</picture>
   <caption>
     <title>ウルトラ四人麻雀</title>
     <category>table</category>
     <maker>九十九電機</maker>
   </caption>
   <text>
九十九の名作麻雀。
スピードが速い。後年の「ぎゃん自己」よりはるかに早い。
（あれは意図的にウェイトを入れているような気もするが・・・・）
いくつかある８８麻雀のうちでも最高峰。
ポンとかチーの操作もわかりやすいと思う。
最初、錯和（チョンボ）の意味がわからなくて
おこられたときはびっくりした。
　</text>
  </article>
  <article>
   <picture>noimages.jpg</picture>
   <caption>
     <title>ミステリーハウス</title>
     <category>adventure</category>
     <maker>スタークラフト</maker>
   </caption>
   <text>
スタークラフト（原作・シェラ＝オンライン)の
名作アドベンチャー。
「ミッション・アステロイド」とどっちを
紹介するか迷ったがこっちにした。
マイクロキャビンの同名ゲームと比べて、
独特の（ゴシック的な）雰囲気がある。
スタート画面のマッチ箱を重ねたような家の画面と
「ヴィクトリア風の荒れ果てた屋敷の・・・」
のキャプションは有名。
発表当時、アメリカでも、
「子供が描いたような絵だねえ」とかつっこまれたらしい。
屋根裏のトリックにはおどろく。
リビングの火事と隠し部屋もなかなかすぐれたトリックだとおもう。
最初、森で迷いやすい。
あと、全場面中、ダミーの場面（部屋）の割合がやたらに多い。
もうちょっとシナリオに噛ませてもよかったとおもうが、
「作品には余白こそが必要」という
ロラン・バルトみたいな思想を作者が持っていたのかもしれない。
  </text>
  </article>
  <article>
   <picture>noimages.jpg</picture>
   <caption>
     <title>SPACE WAR</title>
     <category>shooting</category>
     <maker>九十九電機</maker>
   </caption>
   <text>
九十九の名作（個人的な感想として）シューティング。
全体的な構成はムーンクレスタとかインベーダーとか
ギャラクシアンとかああいう感じ。
面クリアの要素がなくひたすらループする。
スピード感が快適。たぶんマシン語を使っているのだろう。
  </text>
  </article>
  <article>
   <picture>titei.jpg</picture>
   <caption>
     <title>地底探検</title>
     <category>role playing</category>
     <maker>光栄</maker>
   </caption>
   <text>
仲間を集めて（雇って）地底探検、なRPG。
国産RPGが少ないころで、セオリーにあてはまらないごちゃごちゃ感がいい。
なんかパソコンでおもしろいことをやりたいという熱気が伝わってくる。
ゲーム中に出てくる携帯コンピュータの描写も好き。
  </text>
  </article>
  <article>
   <picture>ninja.jpg</picture>
   <caption>
     <title>忍者くん</title>
     <category>action</category>
     <maker>Micro Cabin</maker>
   </caption>
   <text>
「忍者くん」という名のゲームはいくつかあるが、個人的にはこれ。
縦方向に移動している敵（侍）をかいくぐって横方向に移動してゆく。
「フロッガー」みたいのを想像してくださればだいたいあっている。
侍の動きに緩急があって、単純だがゲーム性は絶妙。
  </text>
  </article>
  <article>
   <picture>hoihoi.jpg</picture>
   <caption>
     <title>ホイホイ</title>
     <category>simulation</category>
     <maker>光栄</maker>
   </caption>
   <text>
一部で高評価のシミュレーション。携帯ゲーム化されたと聞いたこともある。
内容は、ワナと殺虫剤でゴキブリからケーキを守れ！というもの。
ワナは個数に限りがあるのでどうしても「スキ」ができる。
そこがゲーム性になっている。
戦闘（？）のレスポンスの良さは
（キャラクターメイクも含めて）
まるでRPGのよう。
そこらへんが「手軽さ」といわれるゆえんなのだろう。
  </text>
  </article>
  <article>
   <picture>donkey.jpg</picture>
   <caption>
     <title>ドンキーゴリラ</title>
     <category>action</category>
     <maker>九十九電機</maker>
   </caption>
   <text>
タイトルは有名ゲームと似ているが、ゲームはまるで別物。
ジャングルの奥地？で凶暴な（？）ゴリラの集団に囲まれた
探検家（？）が、ヤシの木に登って応戦する、というもの。
（いや、ヤシがでてくるということは「島」なのか・・・）
表示はテキストキャラだが、フォーメーションを組んでくる
ゴリラの動きが見もの。
テキストキャラを使うと背景との重ね合わせが簡単、という
利点があるが、(ベーシックでも簡単に組めるし）
８８プログラマーのプライドとして、あまり（市販の）
ゲームでは使われなかった方法ではある。
  </text>
  </article>
  <article>
   <picture>midnight.jpg</picture>
   <caption>
     <title>ミッドナイトコマンダー</title>
     <category>simulation</category>
     <maker>Micro Cabin</maker>
   </caption>
   <text>
個人的に好きなシミュレーション。
速さと強さがそれぞれ違う巡洋艦、駆逐艦、戦艦に、
むちゃくちゃ速いが航続距離が短い戦闘機と
それを載せる空母を駆使して戦闘をおこなう。
これも操作感がRPGに近い。
「ミッドナイト」のタイトルどおり、
索敵がいじわるになりすぎずゲームの楽しさを高めている。
  </text>
  </article>
  <article>
   <picture>door.jpg</picture>
   <caption>
     <title>ドアドア</title>
     <category>action</category>
     <maker>ENIX</maker>
   </caption>
   <text>
ドアドアを、ここに入れようかどうか、迷った。
中村光一氏のデビュー作としてあまりに有名、
というかそのことによってゲーム内容が
あまりに語られなさすぎる感がある。
また、アクションが得意なファミコンに移植されたことによって
逆にかすんでしまったような感じもする。
（そういえば「テグザー」もそうだよなあ・・・）
とりあえず述べておくべきは、当時、
画面デザインの美しさがほかの８８アクションをひき離していたということ。
中村氏としては、明確に、当時のアーケードゲームが
射程に入っていたのだとおもう。
あと、「アメーバ」とか「なめくじ」とか
キャラクターのモチーフもおもしろいとおもう。
画鋲をジャンプするタイミングはシビア。
「ロットロット」や「ロードランナー」以前に、
「ドアドア」がアーケードに移植されていたら
その後のいろいろなものはどうなっていただろうか。

  </text>
  </article>

 </articles>